それではまず、「頭語」「結語」についてみましょう

![](/images/2018-10-21/01.png)

これは手紙です

赤字をみてください。

赤字<br>
拝啓（はいけい）＝頭語 <br>
敬具（けいぐ）＝結語

拝啓-敬具は一番、一般的です。

![](/images/2018-10-21/02.gif)

前略　（ぜんりゃく）<br>
草々　（そうそう）

前略　（ぜんりゃく）<br>
草々　（そうそう）

これは前文を省略（しょうりゃく）するときに使います<br>
親しい人への手紙またはお詫（わ）び・お見舞いの手紙などに使います。

[頭語結語リスト.pdf](/files/2018-10-20/tougo_ketsugo_list.pdf)

他にもいろいろありますが、昨日送ったリストにあります。読んでおいてください。

![](/images/2018-10-21/03.gif)

![](/images/2018-10-21/04.gif)

改まった（あらたまった）手紙を書く時の形です。

次に時候のあいさつをみます

[時候のあいさつ１月.pdf](/files/2018-10-20/jikou_no_aisatsu_ichigatsu.pdf)

時候の挨拶は頭語の後にかきます。<br>
日本は四季がありますよね。<br>
手紙のときも、会話のときもよく、天気や気候について話しながらあいさつします。

* **例えば、送ったリストの中で、「春の時候の挨拶」はどれですか？？**

  「淑気満つ初春の候、貴社の皆様におかれましては」

  「初春にふさわしく、のどかな天気が続いています。」

今、日本の１月は寒くて冬です。
でも、昔は旧暦（きゅうれき　calendario　antiguo　）を使っていて１月は春だったので、時々、１月にも春の表現があります。

次に「結びのことば」をみます。

これは手紙の最後にかきます。


[結びの挨拶リスト.pdf](/files/2018-10-21/musubi_no_aisatsu_list.pdf)

リストにあるように状況によっていろいろなものがあります。<br>

* 健康をいのるため
* 返信をお願いするため
* 伝言をお願いするため
